\chapter{Introduction}

\lettrine[nindent=0em,lines=3]{L}L’imagerie médicale est un domaine de la médecine qui a subi une évolution technologique sans précédent au cours du $XX_{ème}$ siècle. Les techniques d’imagerie permettent l’acquisition et la visualisation d’images de l’intérieur du corps humain permettant ainsi une exploration et une compréhension de la morphologie des organes dans leur plus petits détails, d’étudier leur fonctionnement et leur métabolisme mais également de détecter des altérations et les dysfonctionnement survenant lors de maladies et affections l’organisme humain.
De nos jours l’imagerie médicale est un élément clé des démarches diagnostiques de la majorité des affections médicales. Les techniques d’imagerie  grâce à des mesures métriques, permettent non seulement la visualisation mais également l’analyse quantitative des fonctions du corps humain. L’imagerie multidimensionnelle est également de plus en plus appliquée à des but de planification et de guidage pour les intervention thérapeutiques et chirurgicales.
 L’imagerie médicale comporte aujourd’hui de nombreuses modalités d’acquisition. Les plus courantes utilisent les rayons X comme les radiographies planaires et les scanners, les champs magnétiques pour l’imagerie IRM, les ultrasons et la radioactivité avec les traceurs isotopiques en médecine nucléaire. Chacune de ces modalités possède des propriétés spécifiques, des qualités et des limitations qui lui sont propres. Toutes les modalités sont aujourd’hui obtenues sous forme numérique permettant un traitement et des reconstructions d’images en deux, trois ou quatre dimensions.

\paragraph{Suite du travail}
Ce travail à pour but de présenter différentes méthodes de segmentations d’images utilisées en imagerie médicale et de montrer quelques exemples d’applications au niveau clinique. Les chapitres de ce document sont répartis de la manière suivante : le chapitre 2 présente les outils mathématiques utilisés dans l’ensemble des exemples présentés dans les chapitres suivants, le chapitre 3 présente les méthode de seuillage, le chapitre 4 présente l’analyse de texture, le chapitre 5 présente des techniques d’analyse régionale, le chapitre 6 présente les méthodes basées sur des atlas anatomiques et le chapitre 7 présente des méthodes d’optimisation basées sur des méthodes métaheuristiques.